\documentclass{beamer}
\usetheme{Boadilla}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setbeamercolor*{block title}{fg=blue!70!black!90, bg=blue!8}
\setbeamercolor*{block body}{bg=blue!4}
\newcommand\red[1]{{\color{red!80!black!100}#1}}
\makeatother
\setbeamertemplate{footline}
{
  \hfill 
  \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor{} -- 
  \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{1ex}
  \vskip0pt%
}
\makeatletter

\newcommand\mpage[2]{%
  \begin{minipage}{#1\linewidth}%
    #2%
  \end{minipage}%
}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel} \usepackage{tikz} \usepackage{enumerate}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usepackage{mathtools} % pour underbrace et \mathclap


\graphicspath{{images/}{erenfest/}} %
\title[Chaines de Markov]{Informatique et aléatoire:\\ Chaînes de
  Markov et simulation}%
\author{Nicolas Gast}

\newtheorem{defi}{Definition}

\newcommand\calX{\mathcal{X}}
\newcommand\Proba[1]{\mathbb{P}(#1)}
\newcommand\esp[1]{\mathbb{E}(#1)}
\newcommand\var[1]{\mathrm{var}(#1)}
\newcommand\hide[1]{(au tableau)}
%\newcommand\hide[1]{#1}

\begin{document}

\maketitle 

\begin{frame}{Références}
  \begin{tabular}{ccc}
    \mpage{.3}{\includegraphics[width=\linewidth]{haggstrom}}
    &\mpage{.3}{\includegraphics[width=\linewidth]{bremaud}}
    &\mpage{.3}{\includegraphics[width=\linewidth]{leboudec}}
  \end{tabular}
\end{frame}

\section{Qu'est-ce qu'un chaîne de Markov?}

\begin{frame}{Plan du cours}
  \tableofcontents
\end{frame}

\newcommand\urne[2]{\only<#1>{\includegraphics[width=.7\linewidth]{eren_#2}\\$n=#2$}}
\begin{frame}{Un premier example: les Urnes d'Ehrenfest}
  \begin{itemize}
  \item Initiallement $N$ particules sont à gauche.
  \item A chaque pas: une particule prise au hasard change de
    compartiment.
  \end{itemize}
  
  \begin{tabular}{@{}c@{}c@{}}
    \begin{tabular}{@{}c@{}}
      \urne{1}{0}%
      \urne{2}{1}%
      \urne{3}{2}%
      \urne{4}{3}%
      \urne{5}{4}%
      \urne{6-}{9}%
    \end{tabular}
  \end{tabular}
\end{frame}

\newcommand\erenfest[2]{\only<#1>{\includegraphics[width=.7\linewidth]{erenfest-#2}}}
% \begin{frame}{Urnes d'Ehrenfest: à quoi ressemble $X_n$?}
%   Évolution de $X_n$ en fonction de $n$:

%   \erenfest{1}{100}%
%   \erenfest{2}{all}
% \end{frame}

\begin{frame}{Chaînes de Markov}
  \mpage{.4}{\centering\includegraphics[width=\linewidth]{AAMarkov}\\
    1856--1922} %
  ~\mpage{.5}{ L'urne d'Erenfest peut être représentée par une chaîne
    de Markov.  }
\end{frame}

\newcommand\Adroite[3]{\draw[->,bend left] (#1) edge node[above] {#3} (#2);}
\newcommand\Agauche[3]{\draw[->,bend left] (#1) edge node[below] {#3}
  (#2);}

\begin{frame}{Une chaîne de Markov est un automate aléatoire}
  On considère un graphe pondéré $G = (V,P)$, où
  \begin{itemize}
  \item $V$ est l'ensemble des valeurs de $X$ possibles 
  \item $P_{ij}$ est la probabilité d'aller de $i$ à $j$.
  \end{itemize}

  \pause\vspace{1cm}
  
  Exemple pour l'urne d'Erenfest (pour $N=10$): 
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1.1]
      \foreach \x in {0,...,10}{ \node[draw,circle] at (\x,0) (\x)
        {\x}; } \pause%
      \Adroite{0}{1}{1} \pause %
      \Adroite{1}{2}{0.9}\Agauche{1}{0}{0.1}\pause%
      \Adroite{2}{3}{0.8}\Agauche{2}{1}{0.2}\pause%
      \Adroite{3}{4}{0.7}\Agauche{3}{2}{0.3}%
      \Adroite{4}{5}{0.6}\Agauche{4}{3}{0.4}%
      \Adroite{5}{6}{0.5}\Agauche{5}{4}{0.5}%
      \Adroite{6}{7}{0.4}\Agauche{6}{5}{0.6}%
      \Adroite{7}{8}{0.3}\Agauche{7}{6}{0.7}%
      \Adroite{8}{9}{0.2}\Agauche{8}{7}{0.8}%
      \Adroite{9}{10}{0.1}\Agauche{9}{8}{0.9}%
      \Agauche{10}{9}{1}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Définition formelle}

\begin{frame}{Plan du cours}
  \tableofcontents[current]
\end{frame}

\begin{frame}{Définition}

  Soit $(X_n)_{n\ge0}$ une suite de variables aléatoires à valeurs
  dans un espace discret $\calX$. 

  \begin{itemize}
  \item $(X_n)_n$ est une \red{chaîne de Markov} de distribution
    initiale $\pi_0$ \emph{ssi}:
    \begin{itemize}
    \item $X_0\sim \pi_0$ 
    \item
      $\Proba{X_{n+1}=j | X_n=i,x_{n-1}=i_{n-1}\dots,X_0=i_0} =
      \Proba{X_{n+1}=j| X_n=i}$.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \pause\bigskip\bigskip
  
  $(X_n)_n$ est une chaîne de Markov \red{homogène} si
  $P_{i,j}:=\Proba{X_{n+1}=j| X_n=i}$ de dépend pas du temps.

  \bigskip
  
  $X_n$ est appelé \textbf{l'état} de la chaîne à l'instant $n$. 
\end{frame}

\begin{frame}{Le jeu 2048 est-il une chaîne de Markov?}
  Considérons le jeu 2048 avec un joueur qui joue aléatoirement.

  Peut-on définir une chaîne de Markov qui représente ce jeu?

  \bigskip\pause
  \begin{itemize}
  \item Lesquels de ces processus sont-il des chaînes de Markov ?
    \begin{itemize}
    \item $X_n$ = la valeur de la case maximale
    \item $Y_n$ = le score
    \item $Z_n$ = le tableau $n\times n$ contenant les valeurs des
      cases?
    \end{itemize}
  \item Choisir un état et donner la liste des états suivants possible
    ainsi que les probabilité de transition (pour un jeu 2x2).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Représentation algébrique}
  $P$ est la \red{matrice de transition} de la chaîne :
  $P_{i,j}:=\Proba{X_{n+1}=j| X_n=i}$.\bigskip
  
  \begin{itemize}
  \item $P$ est une matrice stochastique: 
    \begin{equation*}
      P_{i,j}\ge0 \qquad\text{et}\qquad \sum_{j}P_{i,j} = 1.
    \end{equation*}\pause
  \item \red{Équation de Chapman-Kolmogorov}: 
    \begin{align*}
      \pi_{n+1}(j) &= \Proba{X_{n+1}=j} \\
                   \uncover<2->{&= \sum_{i}\Proba{X_{n}=i} \Proba{X_{n+1}=j |
                     X_{n}=i}\\}
                   \uncover<3->{&=\sum_i \pi_n(i) p_{i,j} \\\pause
                   &=(\pi_n P)(j) \\}
      \uncover<4->{\Proba{X_n=j|X_0 = i} &= (P^n)_{i,j} }
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Problèmes (que l'on va apprendre à résoudre)}
  \begin{itemize}
  \item Estimation de probabilité: 
    \begin{itemize}
    \item Calculer $\pi_n$.
    \item Calculer une probabilité d'atteinte ou un temps d'atteinte.
      % \begin{equation*}
      %   \tau_A = \inf\{n\ge 0 : X_n\in A\}. 
      % \end{equation*}
    \end{itemize}\bigskip\pause
  \item Optimisation
    \begin{itemize}
    \item Comment prendre des décisions optimales. 
    \end{itemize}\bigskip
    
  \item Horizon infini: 
    \begin{itemize}
    \item Propriétés de convergence ($\lim_{n\to\infty}\pi_n$)
    \item Estimation de propriété asymptotique
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}{Applications des chaînes de Markov (en informatique)}
%   \begin{itemize}
%   \item Outil algorithmique 
%     \begin{itemize}
%     \item Méthodes numériques (Monte-Carlo)
%     \item Algorithmes randomisé (ex: TCP, recherche, pageRank,...)
%     \item Apprentissage (hidden Markov models)
%     \item \dots 
%     \end{itemize}\pause \bigskip
    
%   \item Outil de modélisation 
%     \begin{itemize}
%     \item Évaluation de performance
%     \item Optimisation stochastique 
%     \item Vérification de programme
%     \item \dots 
%     \end{itemize}
%   \end{itemize}
% \end{frame}

\subsection{Probabilité d'atteinte et temps d'atteinte}

\begin{frame}{Temps d'atteinte, probabilité d'atteinte}
  One note $\tau_{i,x}$ le temps pour atteindre $x$ depuis $i$:
  \begin{align*}
    \tau_{i,x}=\inf\{n : X_n = x \mid X_0 = i \}
  \end{align*}
  $\tau_{i,x}$ est une variable aléatoire.

  Question : comment estimer:
  \begin{align*}
    &\esp{\tau_{i,x}}? \\
    &\Proba{ \tau_{i,x} < \tau_{i,y} } ?
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Temps et probabilité d'atteinte : programmation
    dynamique} 
  % La variable $\tau_{i,x}$ est décrite par :
  % \begin{align*}
  %   \tau_{i,x} = \left\{
  %   \begin{array}{ll}
  %     0& \text{ si $i=x$}\\
  %     1+\tau'_{j,x}& \text{ avec probabilité $p_{ij}$ (si $i\ne x$)} 
  %   \end{array}
  %                    \right.
  % \end{align*}

  % où $\tau'_{j,x}$ est une variable aléatoire de même loi que
  % $\tau_{j,x}$.

  \begin{enumerate}
  \item Soit $T_{i,x} = \esp{\tau_{i,x}}$. Les variables $T_{i,x}$
    satisfont : 
  \begin{align*}
    \left\{
    \begin{array}{ll}
      T_{x,x} = 0\\
      T_{i,x} = 1+\sum_{j} P_{ij}T_{j,x} & \qquad\text{ si $i\ne x$} 
    \end{array}
                                      \right.
  \end{align*}\pause
\item Soit $A_{i,x,y}=\Proba{\tau_{i,x}<\tau_{i,y}}$ (pour $x\ne
  y$). Les variables $A_{i,x,y}$ satisfont
  \begin{align*}
    A_{i,x,y} = \left\{
    \begin{array}{ll}
      1& \text{ si $i=x$}\\
      0& \text{ si $i=y$}\\
      \sum_j P_{ij}A_{j,x,y}& \text{ si $i\ne x$ et $i\ne y$}\\
    \end{array}
    \right.
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{frame}  

\begin{frame}{Exercice 1 : motifs}
  On lance un dé à 6 faces de façon répétitive. On cherche à savoir
  s'il est plus rapide d'obtenir un 5 et un 6 à la suite ou deux 6 de
  suite.\bigskip
  
  Pour le motif ``66'', on considère la chaîne suivante:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
      \mpage{.45}{
      \begin{tikzpicture}[scale=2]
        \node[draw,circle] at (0,0) (X) {$\varepsilon$};%
        \node[draw,circle] at (1,0) (6) {6};%
        \node[draw,circle] at (2,0) (66) {66};%
        \draw[->] (X) edge[loop] node[above]{$5/6$} (X);
        \draw[->] (X) edge node[above]{$1/6$} (6); %
        \draw[->] (6) edge node[above]{$1/6$} (66); %
        \draw[->] (6) edge[bend left] node[below]{$5/6$} (X); %
        % \draw[->] (66) edge[bend left] node[below]{$5/6$} (X); %
        \draw[->] (66) edge[loop] node[above]{$1$} (66);
      \end{tikzpicture}} &\qquad L'état initial est $\varepsilon$.
    \end{tabular}
  \end{center}
  % &\mpage{.45}{
  %     On note $T_x$ 
  %     }
  %   \\
  %     \mpage{.45}{
  %     \begin{tikzpicture}[scale=2]
  %       \node[draw,circle] at (0,0) (X) {X};%
  %       \node[draw,circle] at (1,0) (5) {5};%
  %       \node[draw,circle] at (2,0) (56) {56};%
  %       \draw[->] (X) edge node[above]{$1/6$} (6); %
  %       \draw[->] (5) edge node[above]{$1/6$} (66); %
  %       \draw[->] (5) edge[loop above] node[above]{$1/6$} (5); %
  %       \draw[->] (5) edge[bend left] node[below]{$4/6$} (X); %
  %       % \draw[->] (56) edge[bend left] node[below]{$5/6$} (5); %
  %       \draw[->] (56) edge[loop] node[above]{$1$} (56); 
  %     \end{tikzpicture}}
  % \end{tabular}
  
  
  \begin{enumerate}
  \item  Expliquer à votre voisin la relation entre cette chaîne et le
    problème. 
  \item Quelle est la matrice de transition $P$ correspondant à cette
    chaîne? 
  \item Calculer $\pi_0$, $\pi_1$, $\pi_2$, $\pi_3$. Quelle est la
    probabilité d'avoir obtenu le motif $66$ après $4$ lancers de dé?
  \item On note $T_i$ le temps moyen pour obtenir le motif ``66'' en
    partant de l'état $i$. Calculer $T_6$ et $T_\varepsilon$.
  \item Reprendre l'exercice avec le motif ``56'' (en modifiant la
    chaîne). 
  \item Quelle est la probabilité que le motif 56 arrive avant le
    motif 66?
  \end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}{Exercice 2 : le mistigri}
  Le mistigri est un jeu de carte à deux joueurs. Il y a $2n+1$ cartes
  ($n$ pairs plus le mistigri). Au début on donne $n$ cartes au
  premier joueur et $n+1$ cartes au second.  Chaque joueur doit
  déposer sur la table les paires qu'il possède. Ensuite le joueur $1$
  prend une carte au hasard au joueur $2$. Si cela fait une paire il
  la dépose sur la table puis c'est au tour du joueur $2$. Le joueur a
  qui il ne reste plus que le mistigri perd la partie.
  \bigskip
  
  \begin{enumerate}
  \item On suppose que lors du tirage originale, aucune paire n'est
    formée (c'est-à-dire que le joueur $1$ a $n$ cartes distinctes et
    le joueur $2$ a $n$ cartes distinctes plus le mistigri). Calculer
    la probabilité que le joueur $1$ gagne la partie (en fonction de
    $n$).
  \item On suppose que les cartes sont mélangées et distribuées
    aléatoirement au début. Calculer la probabilité que le joueur $1$
    gagne la partie. 
  \item Est-ce qu'il vaut mieux commencer avec ou sans le mistigri au
    départ?
  \end{enumerate}
\end{frame}


\section{Optimisation stochastique: les processus de décision Markovien}

\begin{frame}{Plan du cours}
  \tableofcontents[current]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple : vous avez le droit de lancer jusqu'à $6$ fois
    un dé}
  \textbf{Question} : quelle stratégie appliquer pour maximiser
  l'espérance du numéro? 
  \pause\bigskip
  
  \textbf{Idée}: on peut remplir le tableau de valeur suivant 
  
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
      Valeur sur le dé & 1 & 2 & 3 & 4& 5 & 6 \\\hline
      Nombre de lancers restants&&&&&&\\\pause
      1 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\\hline\pause
      2  & 3.5 & 3.5 & 3.5 & 4 & 5 & 6 \\\hline\pause
      3  & 4.25 & 4.25 & 4.25 & 4.25 & 5 & 6\\\hline\pause
      4  & 4.66 & 4.66 & 4.66 & 4.66 & 5 & 6\\\hline
      5  & 4.94 & 4.94 & 4.94 & 4.94 & 5 & 6\\\hline
      6  & 5.12 & 5.12 & 5.12 & 5.12 & 5.12 & 6\\
    \end{tabular}
  \end{center}

  Conclusion: 
  \begin{itemize}
  \item S'il reste deux lancers de dé, on s'arrête si on obtient $4$,
    $5$ ou $6$. 
  \item S'il reste trois à cinq lancers de dé, on s'arrête si on obtient $5$
    ou $6$. 
  \item S'il reste $6$ lancers de dé, on s'arrête si on obtient $6$. 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Processus de décisions Markoviens}
  On considère une chaîne de Markov contrôlée. 
  \begin{equation*}
    X_{n+1} = f(X_n,\xi_{n+1},a_{n+1})
  \end{equation*}
  où $a_n$ est une action possible. 

  L'évolution est décrite par un ensemble de matrices de transitions
  \begin{equation*}
    P_{i,j}(a) = \Proba{X_{n+1}=j|X_n=i,a_{n+1}=a}    
  \end{equation*}
  
  On cherche à prendre des actions afin de maximiser
  \begin{equation*}
    \esp{\sum_{n=1}^NL_n(X_n)}
  \end{equation*}
\end{frame}

\subsection{Équation de Bellman}

\begin{frame}{Résolution par programmation dynamique}

  On note 
  \begin{equation*}
    V_n(i) = \max \esp{\sum_{k=n}^N L_k(X_k) \mid X_n=i} .
  \end{equation*}
  \bigskip

  L'équation de Bellman est : 
  \begin{equation*}
    \left\{
      \begin{array}{l}
        V_N(i) = L_N(i)\\
        V_n (i) = L_n(i) +  \max_{a} \sum_{j} P_{i,j}(a) V_{n+1}(j).
      \end{array}
    \right.
  \end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}{Rappel: lien avec les temps d'atteinte}
  
  L'équation de Bellman est : 
  \begin{equation*}
    \left\{
      \begin{array}{l}
        V_N(i) = L_N(i)\\
        V_n (i) = f_n(i) +  \max_{a} \sum_{j} P_{i,j}(a) V_{n+1}(j).
      \end{array}
    \right.
  \end{equation*}
  \bigskip
  
  Rappel : Les variables
  $T_{i,x}=\esp{\inf\{n : X_n = x \mid X_0 = i \}}$ vérifient:
  \begin{align*}
    \left\{
    \begin{array}{ll}
      T_{x,x} = 0\\
      T_{i,x} = 1+\sum_{j} P_{ij}T_{j,x} & \qquad\text{ si $i\ne x$}
    \end{array}
                                      \right.
  \end{align*}
\end{frame}


\subsection{Représentation graphique et exercices}

\begin{frame}{Représentation graphique et algorithmes}

  (au tableau)
  
  \begin{itemize}
  \item automates avec des noeuds ``choice'' et des noeuds ``max''. 
  \item généralisation à des noeuds max et min. 
  \item Exercices: le 421, le problème de la secrétaire, 2048. 
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Exercice: jeu à deux joueurs}
  Chaque joueur dispose d'un dé à $K$ faces. Le jeu se déroule en $T$
  tours de la façon suivante:
  \begin{itemize}
  \item Initialement, chaque joueur lance son dé. 
  \item Puis, à chaque tour:
    \begin{itemize}
    \item Le joueur $1$ peut choisir de garder son dé ou de le
      relancer. 
    \item Puis, le joueur $2$ choisir de garder son dé ou de le
      relancer.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  Celui qui a le plus petit chiffre à la fin donne $1$ euro à
  l'autre. Rien ne se passe en cas d'égalité. 
  
  Calculer une stratégie qui maximise le gain. 
\end{frame}

\begin{frame}{Exercice : le 421 -- \small
    \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/421_(jeu)}}
  On dispose de $3$ dés. On peut lancer les dés jusqu'à $3$
  fois. Certaines combinaisons rapportent plus que d'autre:
  
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|cc}
      Combinaison & Valeur\\\hline
      421& 8\\
      111& 7\\
      511&6\\
      \vdots&\vdots\\
      211&2\\
      Autre&1
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
  \item Écrire un programme qui calcule une stratégie qui maximise la
    valeur.
    \begin{itemize}
    \item L'espace d'état est : $\{1\dots 6\}^3$.
    \item Les actions possibles sont ``quels dés garder''.
    \item Les transitions dépendent des dés. 
    \end{itemize}
  \item Si on joue à deux joueurs dans le but d'avoir une combinaison
    plus forte que l'autre, appliquez vous la même stratégie? 
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Les processus de décision Markovien résolvent-ils tout?}
  En théorie, il suffit de résoudre: 
  \begin{equation*}
    V_n (i) = L_n(i) +  \max_{a} \sum_{j} P_{i,j}(a) V_{n+1}(j). 
  \end{equation*}\bigskip

  \textbf{Problème} : l'espace d'état et l'espace d'actions peuvent
  être grands. \bigskip
  
  \textbf{Solution} : programmation dynamique approchée (exemple:
  apprentissage par renforcement).
\end{frame}

\section{Tirage de variables aléatoires selon un loi donnée}

\begin{frame}{Plan du cours}
  \tableofcontents[current]
\end{frame}

\begin{frame}{L'état permet de compresser}
  $X_n$ est l'état du système. 
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{syst_dynamique}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Quelle source d'aléatoire?}
  
  On utilise une suite de variables aléatoire \emph{i.i.d.}
  (indépendantes et identiquement distribuées). 

  \bigskip\bigskip
  
  Questions: 
  \begin{itemize}
  \item Comment générer une suite de v.a. $X_i\sim \mathrm{Unif}[0,1]$
    indépendantes?
  \item Comment utiliser des variables uniformes pour en générer
    d'autres.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Comment (ne pas) générer de l'aléatoire}

\begin{frame}{Un ordinateur est-il aléatoire? }
  
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{xkcd} (source: xkcd)
  
  \hspace{3cm}\includegraphics[width=.7\linewidth]{quantom}

\end{frame}

\begin{frame}{Solution : les générateurs pseudo-aléatoires}
  
  \textbf{Exemple:} congruence linéaire 
  \begin{equation*}
    \left.
      \begin{array}{ll}
        x_0 = \mathrm{graine}\\
        x_{n+1} = ax_n \text{ mod } m \qquad
      \end{array}
    \right.
  \end{equation*}
  
  Sur ma machine (fonction \textrm{rand()} de la libc):
  $a=16807, m=2^{31}-1$.
  
  \bigskip
  
  \begin{center}
    Est-ce que cela a l'air aléatoire?
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Tests basics}
  \begin{tabular}{cc}
    &Simple plot : OK\\
    \includegraphics[width=.3\linewidth]{C_rand}
    &\includegraphics[width=.4\linewidth]{simplePlot}\\
    Auto-corrélation : OK 
    & QQ-plot : OK\\
    \includegraphics[width=.4\linewidth]{autocorrelation}
    &\includegraphics[width=.4\linewidth]{qq_plot}
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Période d'un générateur pseudo-aléatoire}

  Cette source a l'air aléatoire mais:
  \begin{equation*}
    x_{n+1} = ax_n \text{ mod } m \qquad 
  \end{equation*}
  
  $x_n=x_0$ implique que $x_{n+1} = x_1$, etc. 

  \bigskip
  On appelle le plus petit $n$ telle que $x_n=x_0$ la
  \textbf{période} du générateur aléatoire. 

  \bigskip
  
  \begin{tabular}{ccc}
    \includegraphics[width=.35\linewidth]{C_rand2}&
    Après $<15$secondes:
    &\includegraphics[width=.1\linewidth]{C_rand2_output}
  \end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Problème des graines parallèles}
  
  
  \begin{tabular}{lr@{}c}
    \mpage{.35}{\includegraphics[width=\linewidth]{para_Seed_code}}
    &Seed 200000 &\mpage{.4}{\includegraphics[width=\linewidth]{para_Seed}}\\
    && Seed 1 \\\\\pause
    &Seed 2&\mpage{.4}{\includegraphics[width=\linewidth]{para_Seed2}}\\
    &&Seed 1
  \end{tabular}
\end{frame}

% \begin{frame}{Take-home message}
%   Lors de l'utilisation d'un générateur pseudo-aléatoire: 
%   \begin{itemize}
%   \item Attention à la période
%   \item Le générateur utilise une graine. 
%     \begin{itemize}
%     \item Toujours sauver la graine (pour pouvoir reproduire la même
%       simulation)
%     \item Pour des réplications indépendantes, utiliser des graines
%       différentes. 
%     \end{itemize}
%   \end{itemize}
% \end{frame}

\subsection{Comment générer une variable selon une loi donnée? }

\begin{frame}{Méthode de la fonction inverse}
  Problème: on se donne une distribution $\mathbf{p}=p_1\dots p_n$ et
  un générateur d'une loi uniforme. Comment produire une variable
  aléatoire distribuée selon $\mathbf{p}$?
  \bigskip
  
  \textbf{Exemple/exercice:} On se donne
  $U\sim\mathrm{Unif}[0,1]$. Comment simuler un lancer dé à 6 face à
  partir de $U$?
  
  % \pause
  % Méthodes: 
  % \begin{itemize}
  % \item Inverse de la fonction,
  % \item Rejet,
  % \item Méthodes ad-hoc
  % \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{L'inverse de la fonction de répartition}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{CDF_method}
    
    {\tiny (source : Livre ``Performance Evaluation'' de Le Boudec)}

  \end{center}
  
  \bigskip \textbf{Exemple} / exercice -- Soit
  $U\sim\mathrm{Unif}[0,1]$. Trouver $X$ tel que $\Proba{X=i}=p_i$,
  avec $p_1=6/20,p_2=4/20,p_3=3/20, p_4=p_5=2/20, p_6=p_7=p_8=1/20$.
  
  \pause \textbf{Solution :}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{CDF_method_illustre}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Quiz}

  Qu'est-ce que l'algorithme suivant génère?\bigskip
  
  \begin{tabular}{cc}
    \mpage{.2}{\includegraphics[width=\linewidth]{CDF_exo}}
    &\mpage{.7}{
      \begin{enumerate}
      \item 0 avec probabilité 0.3, 1 avec probabilité 0.5 and 2 avec
        probabilité 1
      \item 0 avec probabilité 0.3, 1 avec probabilité 0.2
        and 2 avec probabilité 0.5 
      \item 0 avec probabilité 0.7, 1 avec
        probabilité 0.2 and 2 avec probabilité 0.1 
      \item Je ne sais pas.
      \end{enumerate}
}
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Comment générer une paire de variable? }

  Exemples : 
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{tabular}{cc}
      \mpage{.5}{On veut générer uniformément un couple $(X,Y)$ sur le
      rectangle $[-1,1]\times[-1,1]$.}
      &\mpage{.4}{\includegraphics[width=\linewidth]{square_python}} 
    \end{tabular}
    
    \uncover<2>{\begin{itemize}
      \item On tire $X\sim\mathrm{Unif}[0,1]$ et
        $Y\sim\mathrm{Unif}[0,1]$ et on retourne $(2X-1,2Y-1)$. 
      \end{itemize}}
  \item
    \begin{tabular}{cc}
      \mpage{.5}{On veut générer uniformément un couple $(X,Y)$ 
      sur le cercle centré en $0$ et de rayon $1$.}
      &\mpage{.4}{\includegraphics[width=\linewidth]{sphere}} 
    \end{tabular}
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Quiz: on génère $(X,Y)$ tiré uniformément sur le
    cercle.}

  Les variables $X$ et $Y$ sont elles indépendantes? 
  \begin{enumerate}
  \item Oui
  \item Non
  \item Je ne sais pas. 
  \end{enumerate}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\linewidth]{sphere}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Méthode du rejet}

  On sait générer une variable uniformément sur un ensemble $B$. On
  veut générer une variable uniformément sur un sous-ensemble $A$.
  
  \begin{tabular}{cc}
    \mpage{.4}{Algorithme:
    \begin{itemize}
    \item Répéter : 
    \item ~~ Générer $X$ (sur $B$).
    \item Tant que $X\not\in A$. 
    \end{itemize}
    }&\mpage{.5}{ \includegraphics[width=\linewidth]{sphere}}
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Rejet: exemple}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\linewidth]{reject_python}

    \includegraphics[width=\linewidth]{reject_python_res}
  \end{center}
 
\end{frame}
\begin{frame}{Quiz}
  \begin{tabular}{cc}
    \mpage{.5}{
    On veut générer un couple $(X,Y)$ uniformément dans la
    zone bleu (\emph{i.e.} la zone telle que $|X-Y|>0.5$). 

    L'algorithme suivante est-il correct? 
    \begin{itemize}
    \item Générer $X\sim$Unif$[0,1]$
    \item Faire: 
    \item ~~ Générer $Y\sim$Unif$[0,1]$
    \item Tant que $|X-Y|\le0.5$
    \end{itemize}

    \begin{enumerate}
    \item Oui
    \item Non
    \item Je ne sais pas. 
    \end{enumerate}
    }&\mpage{.4}{\includegraphics[width=\linewidth]{rejet_exemple2}}
  \end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}{Réponse: NON}
  Sur une simulation (10000 tirage): 
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.6\linewidth]{rejet_exemple2_output}
  \end{center}
  Ce n'est pas uniforme. 
\end{frame}
\begin{frame}{Pour cet exemple {\small (voir ``\texttt{copie\_ecran.ipynb}''
    sur le gitlab)}}
  \begin{tabular}{c c}
    % Algorithme Correct 
    % & Algorithme incorrect\\\hline
    \mpage{.42}{
    % \begin{itemize}
    % \item Faire: 
    % \item ~~ Générer $X\sim$Unif$[0,1]$
    % \item ~~ Générer $Y\sim$Unif$[0,1]$
    % \item Tant que $|X-Y|\le0.5$
    % \end{itemize}
    \includegraphics[width=\linewidth]{reject_correct}
    }&
       ~~\mpage{.42}{% \begin{itemize}
         % \item Générer $X\sim$Unif$[0,1]$
         % \item Faire: 
         % \item ~~ Générer $Y\sim$Unif$[0,1]$
         % \item Tant que $|X-Y|\le0.5$
         % \end{itemize}
         \includegraphics[width=\linewidth]{reject_incorrect}
       }
    %   \\\mpage{.4}{\includegraphics[width=\linewidth]{rejet_exemple2}}
    % &\mpage{.4}{\includegraphics[width=\linewidth]{rejet_exemple2_output
    % }}
     \end{tabular}
        \includegraphics[width=.9\linewidth]{reject_cor_incor}

      
\end{frame}

\begin{frame}{Tirage : le tirage UEFA}
  {Source:
    {\tiny\url{https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/article/2017/12/10/ligue-des-champions-pourquoi-le-psg-a-une-chance-sur-trois-de-rencontrer-chelsea_5227638_1616944.html}\par}}
  
  16 équipes qualifiées pour les 8ième (venues de 8 groupes). Règles:
  \begin{itemize}
  \item Un premier de groupe rencontre un deuxième de groupe. 
  \item Pas de rencontre entre deux équipes d’un même pays ou deux
    équipes qui faisaient partie d’un même groupe. 
  \end{itemize}\bigskip
  
  Comment effectuer un tirage? \pause
  \begin{itemize}
  \item Il y a $8$ boules qui correspondent aux $8$ deuxièmes de
    groupe.
  \item Avant de tirer un adversaire, l'ordinateur indique le nombre
    d'adversaire ``autorisés''. 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyse du tirage: est-ce uniforme? }
  \pause
  
  Un peu de calcul: il y a $40\ 320$ tirages dont $4\ 238$
  valides. Sur ces tirages, $1\ 1192$ rencontres entre Paris et
  Chelsea (soit $28.1\%$). 
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.45\linewidth]{champions_league}
    \only<3>{\includegraphics[width=.45\linewidth]{champions_league_unif}}
    \only<4>{\includegraphics[width=.45\linewidth]{champions_league_chelsea}}
  \end{center}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Take-home message}

  \begin{itemize}
  \item Faites attention à votre générateur aléatoire\bigskip
  \item Les méthodes de type ``rejet'' sont souvent très efficace mais
    attention à leur mise en place. \bigskip
  \item Il existe des libraires pour générer beaucoup de lois:

    \begin{center}
      \includegraphics[width=\linewidth]{python_random}
      
      {\scriptsize\url{https://docs.scipy.org/doc/numpy/reference/routines.random.html}}
    \end{center}
    \bigskip
    
    Des librairies existent aussi en C, java, R, ... 
  \end{itemize}
\end{frame}

% \subsection{Exemple de simulation: la formule de Lindley}
% \begin{frame}{Plan du cours}
%   \tableofcontents[currentsubsection]
% \end{frame}

% \begin{frame}{Le modèle d'Erlang [1909]}
%   % \begin{tikzpicture}
%   %   \node at (0,0) (C)
%   %   {\includegraphics[width=0.3\linewidth]{callCenter.jpg}}; 
%   %   \node at (-3,0) (A) {};
%   %   \draw[->] (A)  -- node[above] {appels} (C);
%   % \end{tikzpicture}

%   \begin{tabular}{cc}
%     % \begin{itemize}
%     % \item Dimensionnement, probabilité de blocage, etc. 
%     % \end{itemize}
    
%     \begin{tabular}{c}
%       \includegraphics[width=0.3\linewidth]{callCenter}
%     \end{tabular}
%     &
%       \begin{minipage}{0.6\linewidth}
  
%         Modèle des arrivées: Processus de Poisson
%         \begin{equation*}
%           \Proba{\text{Un appel pendant $dt$}}=\lambda dt + o(dt). 
%         \end{equation*}
%         Indépendance temporel. 
%         \bigskip
        
%         Temps de traitement d'un appel = 1 unité de temps. 
        
%       \end{minipage}
%   \end{tabular}
% \end{frame}

% \begin{frame}{Modélisation par des files d'attente}
%   Exemple: file d'attente. 
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=0.9\linewidth]{queue}
%     %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{discrete_system}
    
%     {\tiny (Source:
%       \url{http://www.cs.cmu.edu/~harchol/PerformanceModeling/}) }
%   \end{center}
%   \bigskip
  
%   % Travail d'Erlang: 
%   % \begin{itemize}
%   % \item Probabilité de rejet d'un appel et dimensionnement
%   % \end{itemize}

% \end{frame}


% \begin{frame}{La formule de Lindley [1952]}
%   \begin{itemize}
%   \item $T_n$ le temps entre les instants d'arrivée des clients
%     $n-1$ et $n$ 
%   \item $W_n$ le temps d'attente du $n$ième client.
%   \end{itemize}
%   \vspace{-.5cm}
  
%   \begin{equation*}
%     W_{n+1} = \max ( 0, W_n + 1 - T_{n+1} )
%   \end{equation*}
%   \vspace{-.5cm}
  
%   \begin{center}
%     \tikz{%
%       \node at (0,0)
%       {\includegraphics[width=.8\linewidth]{poisson_05}};%
%       \uncover<1->{\node[fill=blue!10] at (-2.1,.6) {\small $W_1=0$};}%
%       \uncover<1->{%
%         \draw[<->](-3.75,-1.7)--node[below]{\small$T_1{=}1.2$}(-2.1,-1.7);% 
%         \draw[<->](-2.1,-1.7)--node[below]{\small$T_2{=}0.7$}(-1.1,-1.7);% 
%         \draw[<->](-1.1,-1.7)--node[below]{\small$T_3{=}2.5$}(2.3,-1.7);
%         \draw[<->](2.3,-1.7)--node[below]{\small$T_4{=}1.3$}(4.2,-1.7);
%       }% 
%       \uncover<2->{\node[fill=blue!10] at (-1.1,1.5) {\small $W_2=\max(0,1-0.7)=0.3$};}
%       \uncover<3->{\node[fill=blue!10] at (2.3,.5) {\small $W_3=\max(0,1.3-2.5)=0$};}%
%     }
%   \end{center}
%   % \begin{tikzpicture}
%   %   \draw ()
%   % \end{tikzpicture}

% \end{frame}

% \begin{frame}{Les modèles déterministes et stochastiques sont différents}
%   \begin{tabular}{@{}c@{}c@{}}
%     Arrivées Déterministe 
%     & Arrivées selon un proc. de Poisson\\\\
%     Une arrivée toutes les $1.25$ secondes
%     &Poisson ($\lambda=0.8$)\\
%     \begin{tabular}{@{}c@{}}
%       \includegraphics[width=.48\linewidth]{deter}
%     \end{tabular}
%     &\uncover<2>{
%       \begin{tabular}{@{}c@{}}
%         \includegraphics[width=.48\linewidth]{poisson_08}
%       \end{tabular}
%       }
%     \\
%     Aucune attente : $\esp{W_n}=0$
%     &\uncover<2>{
%       $\esp{W_n}=\frac{\lambda}{2(1-\lambda)}=2$
%       % Temps de réponse moyen : $3$ secondes. 
%       }
%   \end{tabular}
%   \bigskip
  
%   % Pollaczek–Khinchine formula
% \end{frame}

\section{Comportement en temps long et mesure stationnaire}

\begin{frame}{Plan du cours}
  \tableofcontents[current]
\end{frame}

\subsection{Classification des états}

\begin{frame}{Classification des états}
  \begin{tabular}{cc}
    \mpage{.45}{
    \only<1>{\includegraphics[width=\linewidth]{compo_analysis}}%
    \only<2>{\includegraphics[width=\linewidth]{compo_irred}}%
    \only<3>{\includegraphics[width=\linewidth]{compo_irred2}}%
    \only<4>{\includegraphics[width=\linewidth]{compo_irred3}}
    }
    &\mpage{.5}{
      \begin{itemize}
      \item Un ensemble d'états $C$ est une \red{classe d'irréductibilité} si
        \begin{itemize}
        \item Pour tout $i,j\in C$, il existe un chemin de probabilité
          positive de $i$ à $j$. 
        \item Pour tout $i\in C$, $j\ne C$, il n'existe pas de chemin
          de probabilité positive de $i$ à $j$.
        \end{itemize}
      \end{itemize}
      \pause \pause 

      Une classe irréductible est \red{apériodique} si le PGCD de la longueur des
      cycles est égal à $1$. }
      \pause 
      
  \end{tabular}
  \bigskip\bigskip\bigskip
  
  Une chaîne est \red{irréductible} si elle n'a qu'une composante
  irréductible.

\end{frame}

\begin{frame}{Quiz}
  \mpage{.4}{
    \only<1>{\includegraphics[width=\linewidth]{non_irred}}%
    \only<2>{\includegraphics[width=\linewidth]{non_irred2}}%
    \only<3>{\includegraphics[width=\linewidth]{non_irred3}}%
  }\qquad%
  \mpage{.4}{
    \only<1>{Cette chaîne est-elle: 
    \begin{itemize}
    \item[A.] Irréductible? 
    \item[B.] Apériodique? 
    \end{itemize}
    
    \begin{enumerate}
    \item A est vrai. 
    \item B est vrai. 
    \item A et B sont vrais. 
    \item B est vrai. 
    \item Rien n'est vrai. 
    \end{enumerate}
  }%
  \only<2>{Elle n'est pas irréductible car il n'y a pas de chemin de
    $4$ à $3$. 
    \bigskip
    
    Combien y-a-t-il de composantes irréductibles? 
    \begin{enumerate}
    \item $1$
    \item $2$
    \item $3$
    \item Je ne sais pas.
    \end{enumerate}
  }%
  \only<3>{
    Il y a $2$ composantes irréductibles : $\{1\}$ et $\{4\}$. 
  }
  
  }
\end{frame}


\begin{frame}{Rappel: Classification des états}
  \begin{tabular}{cc}
    \mpage{.45}{
    \includegraphics[width=\linewidth]{compo_irred3}
    }
    &\mpage{.5}{
      \begin{itemize}
      \item Un ensemble d'état $C$ est une \red{classe d'irréductibilité} si
        \begin{itemize}
        \item Pour tout $i,j\in C$, il existe un chemin de probabilité
          positive de $i$ à $j$. 
        \item Pour tout $i\in C$, $j\ne C$, il n'existe pas un chemin
          de probabilité positive de $i$ à $j$.
        \end{itemize}
      \end{itemize}

      Une classe irréductible est \red{apériodique} si le PGCD de la longueur des
      cycle est égal à $1$. }
      
  \end{tabular}
  \bigskip\bigskip\bigskip
  
  Une chaîne est \red{irréductible} si elle n'a qu'une composante
  irréductible.

\end{frame}


\begin{frame}{Quiz}
  \mpage{.5}{\includegraphics[width=\linewidth]{irred}}
  \mpage{.4}{  Cette chaîne est-elle: 
    \begin{itemize}
    \item[A.] Irréductible? 
    \item[B.] Apériodique? 
    \end{itemize}
    
    \begin{enumerate}
    \item A est vrai. 
    \item B est vrai. 
    \item A et B sont vrais. 
    \item B est vrai. 
    \item Rien n'est vrai. 
    \end{enumerate}
  }
  \bigskip
  
  \pause \red{Réponse}: Cette chaîne est irréductible (le graphe est
  fortement connexe) et apériodique (il y a des cycles de longueur $2$
  (ex: $C_4\to C_5$) et des cycles de longueur $3$ (ex:
  $C_5\to C_2\to C_3$)).
\end{frame}

\subsection{Distribution stationnaire}

\begin{frame}{Distribution stationnaire}
  
  On note
  \begin{itemize}
  \item $P$ est la matrice de transition :
    $P_{i,j}:=\Proba{X_{n+1}=j| X_n=i}$.
  \item $\pi_n$ le vecteur de probabilité au temps $n$:
    $\pi_{n}(i) = \Proba{X_{n}=i}$.
  \end{itemize}
  \bigskip
  Équation de Chapman-Kolmogorov: 
  \begin{align*}
    \pi_{n+1}(j) &= (\pi_n P)(j)
  \end{align*}
  
  \bigskip
  
  \begin{center}
    \mpage{.8}{
      \begin{exampleblock}{Définition.} On dit qu'une distribution
        $\pi$ est stationnaire si $\pi P = \pi$.
      \end{exampleblock}
    }
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Distribution stationnaire}
  \textbf{Définition.} On dit qu'une distribution $\pi$ est
  stationnaire si $\pi P = \pi$.

  \begin{theorem}
    \begin{enumerate}
    \item Une chaîne de Markov à espace d'état fini a au moins une
      mesure stationnaire.\pause
    \item Une chaîne de Markov \red{irréductible} à espace d'état fini
      a une unique mesure stationnaire.\pause
    \item Si en plus la chaîne est \red{apériodique}, alors pour toute
      mesure initiale: $\pi_0$:
      \begin{equation*}
        \lim_{n\to\infty}\pi_n = \pi. 
      \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \end{theorem}
  
  \textbf{Note}: $X_n$ converge \emph{en loi} vers $\pi$. 
\end{frame}

\begin{frame}{En pratique : comment calculer la mesure stationnaire}
  \begin{enumerate}
  \item Vérifier que la chaîne est irréductible et apériodique
  \item Résoudre le système d'équation $\pi P=\pi$ et
    $\sum_{i}\pi(i)=1$.
  \end{enumerate}
  \pause 
  \textbf{Exercice} :
  
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[draw,circle] at (0,0) (0) {Beau}; \node[draw,circle,inner sep=1pt] at
      (3,0) (1) {Mauvais}; \draw[->] (0) edge[bend left] node[above]
      {0.2} (1); \draw[->] (0) edge[loop above] node[above] {0.8} (0);
      \draw[->] (1) edge[bend left] node[below] {0.5} (0); \draw[->]
      (1) edge[loop above] node[above] {0.5} (1);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{itemize}
  \item Cette chaîne est-elle irréductible et apériodique? 
  \item Calculer la mesure stationnaire de cette chaîne. 
  \item Combien de temps fait-il beau en moyenne dans cette ville? 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercice}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[draw,circle] at (0,0) (0) {A};
      \node[draw,circle] at (2,0) (1) {B}; 
      \node[draw,circle] at (4,0) (2) {C};
      \draw[->] (0) edge[bend left] node[above] {0.5} (1);
      \draw[->] (0) edge[loop above] node[above] {0.5} (0);
      \draw[->] (1) edge[bend left] node[above] {0.5} (2);
      \draw[->] (1) edge[loop above] node[above] {0.5} (1);
      \draw[->] (2) edge[bend left] node[below] {0.25} (0);
      \draw[->] (2) edge[bend left] node[below] {0.5} (1);
      \draw[->] (2) edge[loop above] node[above] {0.25} (2);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item Cette chaîne est-elle irréductible et apériodique? 
  \item Calculer la mesure stationnaire de cette chaîne. 
  \item On pose $\pi_0=(1,0,0)$. Calculer $\pi_2$. Que remarquez vous?
  \end{enumerate}
\end{frame}

% \begin{frame}{Théorème ergodique}
%   \begin{theorem}
%     Soit $(X_n)$ une chaîne de Markov à espace d'états finis
%     \red{irréductible}. Alors, pour toute fonction $f$:
%     \begin{equation*}
%       \frac1n\sum_{k=1}^n f(X_k) \to \sum_i f(i)\pi(i) \qquad \text{
%         presque sûrement}
%     \end{equation*}
%   \end{theorem}
%   \pause\bigskip
%   \begin{center}
%     Attention: si la chaîne n'est pas irréductible: 
    
%     \begin{tikzpicture}
%       \node[draw,circle] at (0,0) (0) {0}; %
%       \node[draw,circle] at (2,.5) (1) {1}; %
%       \node[draw,circle] at (2,-.5) (2) {2}; %
%       \draw[->] (0) edge node[above] {$1/2$} (1); %
%       \draw[->] (0) edge node[below] {$1/2$} (2); %
%       \draw[->] (1) edge[loop right] node[right]{1} (1); %
%       \draw[->] (2) edge[loop right] node[right]{1} (2); %
%     \end{tikzpicture}
%   \end{center}
% \end{frame}

\subsection{Exercices}

\begin{frame}{Exercice 1: Réversibilité}
  On dit qu'une chaîne $X_n$ est réversible par rapport à la loi $\pi$
  si pour tous états $i,j$:
  \begin{equation*}
    \pi(i) P_{ij}  = \pi(j) P_{ji}
  \end{equation*}
  Montrer le théorème suivant: 
  \begin{theorem}
    Si une telle mesure existe, alors $\pi$ est une mesure
    stationnaire.
  \end{theorem}
  \pause 
  \bigskip
  
  Pourquoi ``réversibilité''? En régime stationnaire: 
  \begin{align*}
    \Proba{X_1=i_1,\dots,X_k=i_k} 
    &\uncover<3->{= \pi({i_1})P_{i_1,i_2}\dots
      P_{i_{k-1},i_k} }\\
    &\uncover<4->{=P_{i_2,i_1} \pi(i_2) P_{i_2,i_3}\dots P_{i_{k-1},i_k}}\\
    &\uncover<5->{= P_{i_2,i_1} P_{i_3,i_2}\dots P_{i_{k},i_{k-1}}\pi(k)}\\
    &\uncover<6->{= \pi(k) P_{i_k,i_{k-1}}\dots P_{i_{2},i_{1}}}\\
    &= \Proba{X_1=i_k,\dots,X_k=i_1}
  \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercice 1 (Application) : processus de naissance et de
    mort}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=1.8]
      \foreach \x/\y in {0/0,1/1,2/2,3/3,5/K-1,6/K}{%
        \node[draw,circle,inner sep=0pt,minimum width=.8cm] at (\x,0) (\y) {\y}; 
        \draw[->] (\y) edge[loop above] node{$p_{\y}$} (\y);
      } %
      \node at (4,0) (4) {\dots};
      \node at (4,0) (K-2) {\dots};
      \foreach \x/\y in {0/1,1/2,2/3,3/4,K-2/K-1,K-1/K}{%
        \Adroite{\x}{\y}{$d_{\x}$}\Agauche{\y}{\x}{$g_{\y}$}%
      }%
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Calculer la mesure stationnaire de la chaîne ci dessus. \pause\bigskip
  
  Soit $x_{i+1} = x_i \frac{d_{i}}{g_{i+1}}$.  $x$ satisfait
  $x_iP_{ij}=x_jP_{ji}$.\bigskip
  
  La mesure stationnaire est donc:
  \begin{equation*}
    \pi({i}) \propto x_i,
  \end{equation*}
  avec $\sum_{i}\pi(i)=1$. 
\end{frame}

\begin{frame}{Exercice 2 : retour sur Erenfest}
  \begin{itemize}
  \item Initiallement $N$ particules sont à gauche.
  \item A chaque pas: une particule prise au hasard change de
    compartiment.
  \end{itemize}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{eren_2}
  \end{center}
  
  \begin{enumerate}
  \item Décrire la chaîne de Markov. 
  \item Trouver une fonction $\pi$ qui satisfait
    $ \pi(i) P_{ij} = \pi(j) P_{ji} $
  \item En déduire la mesure stationnaire de la chaîne. 
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercice 3 : marche aléatoire sur un graphe}
  On se donne un graph non-orienté quelconque.  On note $X_n$ la
  position du marcheur après $n$ étapes. $X_{n+1}$ est choisit
  uniformément parmi tous les voisins.
  
  On note $d_i$ le degré du noeud $i$. 
  \begin{enumerate}
  \item Que vaut $P_{ij}$? 
  \item Trouver une mesure $\pi$ telle que
    $ \pi(i) P_{ij} = \pi(j) P_{ji} $
  \item En déduire une mesure stationnaire pour un marcheur aléatoire
    dans le graphe ci dessous: 
    
    \begin{center}
      \includegraphics[width=.4\linewidth]{graph}
    \end{center}
    
  \item On considère maintenant un cavalier qui se balade sur un
    échiquier. Quelles cases visite-t-il le moins souvent? Le plus
    souvent? 
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercice 4 : les philosophes}

  On considère un graphe non-orienté. L'état de la chaîne $X_n$ est un
  stable du graphe. Au temps $0$: $X_0=\emptyset$. On considère
  l'évolution suivante :
  \begin{itemize}
  \item A chaque étape, on choisit un sommet $v$ au hasard
    (uniformément).
    \begin{enumerate}
    \item Avec probabilité $q$ : si $X_n\cup\{v\}$ est un stable
      alors $X_{n+1}=X_n\cup\{v\}$. Sinon $X_{n+1}=X_n$.
    \item Avec probabilité $1-q$: $X_{n+1}=X_n\setminus\{v\}$ (sinon
      $X_{n+1}=X_n$). 
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.4\linewidth]{graph}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item Montrer que si $q=1/2$, la mesure stationnaire est la mesure
    uniforme sur tous les stables.
  \item Sur quoi se concentre la mesure stationnaire lorsque $q$ se
    rapproche de $1$ ou de $0$? 
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{En pratique, comment simuler / calculer la mesure
    stationnaire?}
  \begin{itemize}
  \item Méthodes analytiques : structure (ou $S$ ``petit'')
  \item Méthodes numériques : inverse de la matrice ($S\le 1000$)
  \item Simulation
    \begin{itemize}
    \item Warm-up + estimation 
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


% \section{Conclusion}

% \begin{frame}{}
%   \begin{itemize}
%   \item Convergence de variables aléatoires
%   \item Simulation 
%   \item Chaîne de Markov
%   \end{itemize}
% \end{frame}

\end{document}